\chapter{Исследование характеристик программного обеспечения}

В исследовании было проведено сравнение времени выполнения запроса с включенной и выключенной авторизацией от одного инфраструктурного сервиса к другому.

\section{Описание проводимого исследования}
На листингах~\ref{lst:benchmark_query.go}--\ref{lst:run_benchmarks.go} приведена реализация запроса к инфраструктурному сервису, а также запуск выполнения фиксированного количества запросов параллельно.

\includelisting
	{benchmark_query.go}{Реализация запроса к PostgreSQL сервису}
	
\includelisting
	{run_benchmarks.go}{Реализация запуска выполнения параллельных запросов}

\section{Технические характеристики устройства}

Технические характеристики устройства, на котором проводилось исследование:
\begin{enumerate}
\item процессор Intel(R) Core(TM) i5-10210U CPU @ 1.60GHz 2.11 GHz,
\item оперативная память 8 ГБ,
\item операционная система Ubuntu 21.0.
\end{enumerate}

Исследование проводилось на ноутбуке. Во время исследования ноутбук не был нагружен посторонними приложениями, которые не относятся к исследованию, а также ноутбук был подключен к сети питания.

\section{Полученные результаты}
Исследование проводилось при включенной и выключенной авторизации 100, 250, 500, 750, 1000 параллельных запросов из одного инфраструктурного сервиса к другому. Результаты для каждого количества запросов были усреднены путем запуска 10 раз.

Графики полученных усредненных результатов представлены на рисунке~\ref{img:research}.

\includeimage
    {research}
    {f}
    {H}
    {1\textwidth}
    {Результаты исследования}

\section*{Вывод}
Как видно по графикам, время выполнения запросов с включенной авторизацией оказались в среднем на 10\% дольше времени выполнения запросов с выключенной авторизацией. Это не окажет существенного влияния на работу системы из инфраструктурных сервисов.